# Domain-Driven-Design

**Domain-Driven Design (предметно-ориентированное проектирование)** — подход к проектированию ПО, в основе которого положено тесное сотрудничество клиента и разработчиков. Заказчик посвящает команду в бизнес-логику своей компании, объясняет, как устроена ее работа, участвует в проектировании сервиса. Основной принцип DDD — разделение приложения на [домены](#domain).

Основные понятия рассмотрены ниже.
# Domain

**Domain** — `предметная область`, т.е. услуга, которую компания предоставляет своим клиентам.
## **Subdomain**

**Subdomain** — `предметная подобласть`. Это отдельная часть [предметной области](#domain), необходимая для решения конкретной задачи.

### Core-domain

**Core domain** — `смысловое ядро`. Это основная [предметная подобласть](#subdomain), имеющая первостепенное значение для организации. **Это собственно то, что компания делает по-своему, отлично от конкурентов, и от которой зависит её конкурентное преимущество**. Обычно имеют сложную бизнес-логику, которая подвержена частым изменениям.

### Supporting-subdomain

**Supporting subdomain** — `служебная подобласть`. Это важный аспект бизнеса, который важен, но не является [смысловым ядром](#core-domain). **Это собственно то, что компания делает по-своему, отлично от конкурентов и не предоставляет никакого конкурентного преимущества компании**. Обычно имеют простую бизнес-логику, и редко подвержены изменениям.

### Generic-subdomain

**Generic subdomain** — `неспециализированная подобласть`. Не имеет специального предназначения для бизнеса, а требуется для всего бизнеса в целом. **Это деловые процессы, которые все компании выполняют одним и тем же способом, имеющие надежное и проверенное временем решение**. Обычно имеют сложную бизнес-логику, и редко подвержены изменениям (это либо открытый продукт, либо купленное готовое решение).

# Ubiquitous-Language

**Ubiquitous Language** — `единый язык`. Это язык бизнеса, который состоит только из терминов, относящихся к [предметной области](#domain), **без "технического жаргона"**.

Он должен быть точным и согласованным, исключать синонимичные и неоднозначные термины, чтобы сделать явной логику [предметной области](#domain).

Единый значит «вездесущий» или «повсеместный», т. е. язык, на котором говорят члены команды и на котором выражается отдельная `модель предметной области`, которую разрабатывает команда.

При составлении единого языка рекомендуется применять две основных принципа:
- [принцип единственной ответственности](SOLID.md#Single-Responsibility-Principle),
- принцип максимальной близости.
# Bounded-Context

**Bounded Context** — `ограниченный контекст`. Это **конкретное решение, реализация** внутри [предметной подобласти](#subdomain), внутри которого используется собственный язык, являющийся частью [единого языка](#ubiquitous-language). 

>[Предметные подобласти](#subdomain) обнаруживаются (discovered). Это то, как работает организация и как она планирует свою конкурентную стратегию. Ограниченные контексты разрабатываются (designed). Это стратегическое проектное решение. Именно мы решаем, как разделить бизнес-область на более мелкие, управляемые области задач.

В каждом ограниченном контексте существует только один [единый язык](#ubiquitous-language) и его термины согласованы только в рамках данного контекста. Ограниченные контексты определяют применимость [единого языка](#ubiquitous-language) к модели, которую он описывает. Термины языка согласованы только внутри его ограниченного контекста.

**Ограниченные контексты являются границами модели**.

Ограниченный контекст должен реализовываться, развиваться и поддерживаться только одной продуктовой командой. Важно отметить, что отношения между командой и ограниченным контекстом однонаправленные: ограниченный контекст должен принадлежать только одной команде. Тем не менее, одна команда может владеть несколькими ограниченными контекстами.

**Ограниченный контекст - это ни что иное, как отдельное приложение/микросервис.** С их помощью можно получить хорошо декомпозированную, устойчивую и надежную систему, обеспечивающую гибкое расширение, независимые релизы.

Алгоритм декомпозиции системы на составляющие, в т.ч. на микросервисы:
* Определить перечень решаемых задач (пространство задач, [домены](#domain)).
* Определить стратегию решения задач ([поддомены](#subdomain)).
* В [поддоменах](#subdomain) определиться с реализациями/решениями
* Проанализировать [единый язык](#ubiquitous-language) решений и распределить бизнес-термины в соответствии с агрегатами [принципом единственной ответственности](SOLID.md#Single-Responsibility-Principle) и максимальной близости

# Integration-Patterns

[Ограниченные контексты](#bounded-context) не являются независимыми. Они должны взаимодействовать друг с другом. Способы интеграции ограниченных контекстов определяются с помощью паттернов коммуникации: [сотрудничество](#сотрудничество), [заказчик-поставщик](#Заказчик-Поставщик) и [раздельные пути](#Separate-Ways).

## Сотрудничество

Паттерны сотрудничества подходят для [ограниченных контекстов](#bounded-context), реализованными командами со стабильной хорошей коммуникацией. Это требование хорошо выполняется для ограниченных контекстов, реализованных одной и той же командой. Оно также применяется к командам, имеющим взаимозависимые цели, где успех одной команды связан с успехом другой.

### Партнерство

Партнерство – [ограниченные контексты](#bounded-context) интегрируются специфическим для каждого случая образом. Первая команда может просто уведомить вторую об изменении в API и вторая команда будет сотрудничать и адаптироваться, как показано на рисунке. Никакой драмы или конфликтов.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103040948.png)

Ни одна из команд не навязывает [язык](#ubiquitous-language), используемый для определения контрактов. Команды могут разрешить разногласия и выбрать наиболее подходящее решение. Кроме того, команды сотрудничают при решении возникающих проблем.

Паттерн может не подойти для территориально разделённых команд из-за возможного возникновения проблем с синхронизацией и коммуникацией.

### Общее-ядро

Общее ядро является более официальным способом определения контракта между несколькими ограниченными контекстами. Здесь, вместо специфических для каждого случая интеграций, контракт определяется явно в скомпилированной библиотеке — общем ядре. Библиотека определяет методы интеграции и [язык](#ubiquitous-language), используемые двумя [ограниченными контекстами](#bounded-context), как показано на рисунке.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103041303.png)

Изменение контракта может нарушить сборку другой команды, поэтому, как и в случае [партнерства](#партнерство), этот паттерн требует высокого уровня ответственности и синхронизации между командами.

Особенностью паттерна общего ядра является то, что он, в какой-то степени, противоречит основному принципу того, что только одна команда может владеть [ограниченным контекстом](#bounded-context). Здесь мы извлекаем общую часть из нескольких [ограниченных контекстов](#bounded-context) в собственный. В результате общий [ограниченный контекст](#bounded-context) принадлежит нескольким командам.

Ключевым моментом в реализации паттерна общего ядра является сохранение объёма общего ядра небольшим и ограниченным только интеграционным контрактом.

## Заказчик-Поставщик

Один из [ограниченных контекстов](#bounded-context) — поставщик — предоставляет услугу для своих клиентов. Поставщик услуги является «вышестоящим», а клиент или заказчик — «нижестоящим».

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103041858.png)

В отличие от паттерна [сотрудничества](#сотрудничество), обе команды (поставщик и заказчик) могут успешно действовать независимо. Таким образом, в большинстве случаев у нас имеется дисбаланс сил: либо команда поставщика, либо команда заказчика могут определять интеграционный контракт.

Рассмотрим три паттерна, направленных на решение таких различий в силах: [конформизм](#конформист), [паттерн предохранительного уровня](#Anticorruption-Layer) и [паттерн сервиса с открытым протоколом](#Open-Host-Service).

### Конформист

Потребитель подстраивается под модель поставщика услуг. Когда у команды-поставщика нет ресурсов или достаточной мотивации поддерживать потребности своих клиентов, а нижестоящая команда готова принять модель поставщика.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103042307.png)

### Anticorruption-Layer

Паттерн предохранительного уровня – потребитель транслирует модель поставщика услуг в модель, соответствующую своим потребностям.
Аналогично [паттерну конформизма](#конформист), но нижестоящая команда или потребитель не готова принять модель [ограниченного контекста](#bounded-context) поставщика. Вместо этого он может преобразовать модель [ограниченного контекста](#bounded-context) поставщика в модель, адаптированную под свои потребности, с помощью предохранительного уровня, как показано на рисунке.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103042941.png)

Паттерн рассматривает сценарии, в которых нежелательно или нецелесообразно соответствовать модели поставщика, такие как:
- Когда нижестоящий [ограниченный контекст](#bounded-context) содержит [смысловое ядро](#core-domain). Модель основной предметной подобласти требует дополнительного внимания, а соблюдение модели поставщика может затруднить моделирование области задач.
- Когда модель поставщика плоха или неудобна. Если [ограниченный контекст](#bounded-context) пытается адаптироваться к беспорядку, он рискует стать таким же беспорядком. Это часто бывает в случае интеграции с устаревшими системами.
- Когда контракт поставщика часто меняется и потребитель хочет защитить свою модель от таких частых изменений. С предохранительным уровнем изменения в модели поставщика затрагивают только механизм перевода.

С точки зрения моделирования, перевод модели поставщика изолирует потребителя от чуждых концепций, которые не имеют отношения к его ограниченному контексту. Таким образом, он упрощает единый язык и модель потребителя.

### Open-Host-Service

Поставщик услуг реализует **публичный язык** — модель, оптимизированную под потребности его потребителей.

Сервис с открытым протоколом рассматривает случай, когда баланс сил смещен в сторону потребителя. Поставщик заинтересован в защите своих потребителей и предоставлении максимально качественного обслуживания.

Чтобы защитить потребителей от изменений в его реализации, поставщик услуг связывает свою модель реализации с публичным интерфейсом. Таким образом разрывается связь между моделью реализации поставщика и публичными моделями на разных уровнях, как показано на рисунке.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103043643.png)

Общедоступный интерфейс поставщика не предназначен для соответствия его [единому языку](#ubiquitous-language). Вместо этого он предназначен для предоставления удобного протокола для потребителей, выраженного на языке интеграции. Таким образом, общедоступный протокол называется «**публичным языком**».

С какой-то точки зрения, паттерн сервиса с открытым протоколом является противоположностью [паттерна предохранительного уровня](#Anticorruption-Layer): вместо потребителя перевод его внутренней модели реализует поставщик.


## Separate-Ways

Дублировать определённую функциональность дешевле, чем сотрудничать и интегрировать её.

Раздельные пути — полное отсутствие взаимодействия. Этот паттерн может применяться по разным причинам, например, в случаях, когда команды не готовы или не могут сотрудничать.

Причины:

* Проблемы коммуникации: когда команды имеют трудности с общением и согласованием, эффективным решением для них становится идти своими путями и дублировать функциональность в нескольких [ограниченных контекстах](#bounded-context).
* Универсальная [подобласть](#subdomain): дублирование функционала будет менее затратным, чем взаимодействие. Если общее решение легко интегрировать, то более эффективно будет интегрировать его в каждом из [ограниченных контекстов](#bounded-context) на локальном уровне (например система логирования).
* Различия моделей: модели могут быть настолько разными, что нельзя создать [конформистские отношения](#конформист), а создание [предохранительного уровня](#Anticorruption-Layer) будет дороже, чем дублирование функциональности.

Паттерна раздельных путей следует избегать при интеграции [основных предметных подобластей](#core-domain). Дублирование реализации таких подобластей будет нарушением стратегии компании по реализации их наиболее эффективным и оптимизированным способом.

## Context-Map

Карта контекста — это визуальное представление ограниченных контекстов системы и интеграций между ними.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103044956.png)

Эта визуальная нотация дает ценное стратегическое представление о разных уровнях:

* _Высокоуровневый дизайн_: предоставляет обзор компонентов системы и моделей, которые они реализуют.
* _Паттерны коммуникации_: изображает паттерны коммуникации между командами — например, какие команды сотрудничают, а какие предпочитают «менее тесные» паттерны интеграции, такие как [паттерны предохранительного уровня](#Anticorruption-Layer) и [модели раздельных путей](#separate-ways).
* _Организационные вопросы_: дает представление об организационных вопросах.

# Business-Logic-Patterns

Бизнес-логика — самая важная часть программного обеспечения. Это главная причина, по которой программное обеспечение вообще разрабатывается. Рассмотрим четыре различных способа реализации бизнес-логики в коде: [транзакционный сценарий](#Transaction-Script), [активная запись](#Active-Record), [модель предметной области](#Domain-Model) и [модель предметной области, основанная на событиях](#Event-Sourced-Domain-Model).

## Transaction-Script

Этот паттерн организует операции системы как простые, прямолинейные процедурные сценарии. Процедуры обеспечивают транзакционную природу каждой операции — либо она успешно завершается, либо нет. Паттерн транзакционного скрипта подходит для поддержки предметных подобластей с бизнес-логикой, напоминающей простые операции типа [ETL](https://ru.wikipedia.org/wiki/ETL).

Паттерн подходит для [служебных подобластей](#supporting-subdomain), где бизнес-логика, по определению, проста. Этот шаблон не следует использовать для [основных предметных подобластей](#core-domain), так как он не справится со сложностью бизнес-логики.

## Active-Record

Когда бизнес-логика проста, но оперирует сложными структурами данных, можно реализовать эти структуры данных в виде активных записей. Объект активной записи представляет собой структуру данных, предоставляющую простые методы доступа к данным CRUD.

Паттерн подходит для [служебных подобластей](#supporting-subdomain), где бизнес-логика, по определению, проста. Этот шаблон не следует использовать для [основных предметных подобластей](#core-domain), так как он не справится со сложностью бизнес-логики.
## Domain-Model

Если бизнес-логика сложна, реализуйте её, используя тактические шаблоны объектно-ориентированного проектирования: объекты-значения, агрегаты и корни агрегатов.

## Event-Sourced-Domain-Model

Модель предметной области, основанная на событиях подходит для случаев, когда важно иметь глубокое понимание данных системы для анализа и оптимизации или из-за необходимости ведения журнала аудита для юридических целей. Он основан на тех же тактических паттернах, что и модель предметной области, но использует источник событий для хранения состояний агрегатов.